[臺灣高等法院臺中分院管轄區域變動圖
<font color=#EB0000>■</font><font color=#FFA600>■</font><font color=#FFE600>■</font>1962年11月\~1965年12月
<font color=#EB0000>■</font><font color=#FFA600>■</font>　1966年 1月\~1990年
4月
<font color=#EB0000>■</font>　　1990年 5月\~1997年12月
<font color=#EB0000>■</font><font color=#FF8282>■</font>　1998年
1月至今](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taichung_High_Court_Location_Map.png "fig:臺灣高等法院臺中分院管轄區域變動圖 ■■■1962年11月~1965年12月 ■■　1966年 1月~1990年 4月 ■　　1990年 5月~1997年12月 ■■　1998年 1月至今")

**臺灣高等法院臺中分院**（俗稱**臺中高分院**），是[中華民國的二級](../Page/中華民國.md "wikilink")[法院之一](../Page/法院.md "wikilink")，屬於普通法院，行政組織上是[臺灣高等法院的一個分院](../Page/臺灣高等法院.md "wikilink")，並受該院之監督；但二者於審級上不相隸屬，各以[最高法院為上訴與終審法院](../Page/最高法院_\(中華民國\).md "wikilink")。

## 沿革

[台灣日治時期](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")，今臺灣高等法院之前身[台灣總督府高等法院並無分院之設](../Page/台灣總督府高等法院.md "wikilink")。[二次大戰後](../Page/二次大戰.md "wikilink")，[國民政府接收台灣](../Page/國民政府.md "wikilink")，將臺灣總督府高等法院改制為臺灣高等法院時，首於1947年6月1日設立臺灣高等法院第一分院（後改名為[臺灣高等法院臺南分院](../Page/臺灣高等法院臺南分院.md "wikilink")），分擔高等法院於[台灣南部之業務](../Page/台灣南部.md "wikilink")。然[台灣中部轄區遼闊](../Page/台灣中部.md "wikilink")，人口眾多，案件亦漸增；而訴訟當事人或[關係人因案長途跋涉](../Page/關係人.md "wikilink")，或南或北，皆屬不便；因此高等法院遂有於台灣中部設立分院之議。

該決定經各界支持後，高等法院即自1958年開始籌劃，1962年11月1日本院成立。原先借用[臺中地方法院院舍辦公](../Page/臺灣臺中地方法院.md "wikilink")，1963年位於[臺中縣](../Page/臺中縣.md "wikilink")[霧峰鄉的建築落成](../Page/霧峰鄉.md "wikilink")，同年10月14日遷入辦公；後於2000年搬回市區，位於[南區的司法新廈](../Page/南區_\(臺中市\).md "wikilink")。

  - 本院成立時，下級法院僅有臺中地方法院（原高等法院本院之轄區，包括今[臺中市](../Page/臺中市.md "wikilink")、[彰化縣及](../Page/彰化縣.md "wikilink")[南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")）、[嘉義地方法院](../Page/臺灣嘉義地方法院.md "wikilink")（原臺南高分院之轄區，包括[雲林縣](../Page/雲林縣.md "wikilink")、[嘉義縣](../Page/嘉義縣.md "wikilink")，[嘉義市當時尚為嘉義縣之](../Page/嘉義市.md "wikilink")[縣轄市](../Page/縣轄市.md "wikilink")）兩所，惟當時轄區十分廣大，是本院管轄區最大時期。

<!-- end list -->

  - 1964年7月1日，[雲林地方法院成立](../Page/臺灣雲林地方法院.md "wikilink")，本院之下級審法院增至3座，惟管轄區仍不變。
  - 1966年1月1日，嘉義地方法院（僅轄嘉義縣）改隸臺南高分院，本院下級審法院又減至2座，嘉義縣境自此不屬本院管轄。
  - 1968年10月14日，[彰化地方法院成立](../Page/臺灣彰化地方法院.md "wikilink")，本院之下級審法院再增至3座，管轄區仍同。
  - 1989年，本院又遷回臺中市自由路之台中司法大廈，與臺中地方法院、[臺中地方法院檢察署及](../Page/臺中地方法院檢察署.md "wikilink")[臺灣高等法院臺中分院檢察署合署辦公](../Page/臺灣高等法院臺中分院檢察署.md "wikilink")。
  - 1990年5月1日，雲林地方法院再改隸臺南高分院，本院下級審法院復減至2座，雲林縣境自此不屬本院管轄。
  - 1994年7月1日，[南投地方法院成立](../Page/臺灣南投地方法院.md "wikilink")，本院之下級審法院更增至3座，管轄區仍一致。
  - 1998年1月1日，本院轄下法院又增[苗栗地方法院](../Page/臺灣苗栗地方法院.md "wikilink")，下級審法院續增至4座，[苗栗縣亦為本院所轄至今](../Page/苗栗縣.md "wikilink")，此後本院管轄未曾變動。
  - 2000年位於臺中市[五權南路與](../Page/五權路_\(台中市\)#五權南路.md "wikilink")[復興路路口之司法新廈落成](../Page/復興路_\(台中市\).md "wikilink")，本院喬遷至該址，該大廈亦是今本院與[臺中高等行政法院的聯合辦公大樓](../Page/臺中高等行政法院.md "wikilink")。

## 管轄

  - 土地管轄－苗栗縣、臺中市、彰化縣及南投縣，總[面積約](../Page/面積.md "wikilink")9,216[平方公-{里}-](../Page/平方公里.md "wikilink")，總[人口約](../Page/人口.md "wikilink")508.5萬人（2014年7月）；轄區法院為苗栗地方法院、臺中地方法院、彰化地方法院及南投地方法院。
  - 事務管轄

<!-- end list -->

1.  不服地方法院第一審判決之民、刑事訴訟上訴案件。
2.  不服地方法院第一審裁定之抗告案件。
3.  內亂、外患及妨害國交之第一審案件（以本院為第一審）。
4.  其他法律規定之訴訟案件。

## 特色

  - 本院轄區廣大，僅就訴訟管轄而言，面積高達9,216平方公-{里}-，占台灣面積之四分之一，甚至大於臺灣高等法院本院，是中華民國管轄面積最大的二級普通法院。

## 交通

  - [臺中市公車](../Page/臺中市公車.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [統聯客運](../Page/統聯客運.md "wikilink")：[23](../Page/台中市公車23路.md "wikilink")
  - [台中客運](../Page/台中客運.md "wikilink")：[35](../Page/台中市公車35路.md "wikilink")、[60](../Page/台中市公車60路.md "wikilink")、[82](../Page/台中市公車82路.md "wikilink")、[101](../Page/台中市公車101路.md "wikilink")、[102](../Page/台中市公車102路.md "wikilink")
  - [豐榮客運](../Page/豐榮客運.md "wikilink")：[89](../Page/台中市公車89路.md "wikilink")
  - [仁友客運](../Page/仁友客運.md "wikilink")：[105](../Page/台中市公車105路.md "wikilink")
  - [中台灣客運](../Page/中台灣客運.md "wikilink")：[125](../Page/台中市公車125路.md "wikilink")、[281](../Page/台中市公車281路.md "wikilink")
  - [巨業交通](../Page/巨業交通.md "wikilink")：[166](../Page/台中市公車166路.md "wikilink")

## 参考文献

  - 《司法院史實紀要》，[司法院編](../Page/司法院.md "wikilink")，1985年。
  - [臺中高分院網站](http://tch.judicial.gov.tw/)

## 外部連結

  - [臺灣高等法院臺中分院](http://tch.judicial.gov.tw/)

{{-}}

[Category:台湾高等法院](../Category/台湾高等法院.md "wikilink")
[法](../Category/台中市的政府機構.md "wikilink")
[Category:1962年建立政府機構](../Category/1962年建立政府機構.md "wikilink")
[Category:南區 (臺中市)](../Category/南區_\(臺中市\).md "wikilink")